拒出示委任證 疑高層默許

拒出示委任證 疑高層默許

便衣警員前日聲稱執行職務時不需展示委任證。

【本報訊】7.7九龍大遊行後，警方前日深夜在旺角雷厲清場，但執勤警員未展示編號或委任證，再次引起爭議。民權觀察指多次警民爭執均源於警員被質疑無展示委任證，質疑是否有指揮官默許或指示前線警員毋須按《警察通例》要求展示委任證。

根據《警察通例》，警務人員任何時候均須隨身攜帶委任證。便衣人員不論是否當值，與巿民接觸和行使警權時必須出示委任證。

相關新聞：無辜女路人：唔再信佢哋有良知

便衣：執行職務唔需要展示

《警察通例》又指，如市民提出要求，除非情況不容許、出示委任證會影響警隊行動及/或危及有關人員的安全、要求不合理，否則軍裝警務人員應出示委任證。警員待情況許可亦應即時出示。警員若沒有出示委任證，不論是要求不合理或最終未能遵辦，均須在記事冊內說明。一隊軍裝警務人員執行任務，如查牌期間，則只需其中一名軍裝警務人員按要求出示委任證。

警方前晚在旺角展開清場行動期間，警員無展示警員編號或出示委任證情況屢見不鮮。其中一名戴上警察頭盔、手持圓形盾牌的便衣警員，被市民質疑沒佩戴委任證時指：「警察執行職務時，係唔需要展示委任證。」惟事後有網民發現該便衣警曾戴委任證，但「打人嗰時，即刻收番個證喺衫入面！」另外，不少軍裝警肩章雖有標示警員編號和階級徽章，但因警員再穿上背心而被遮蓋。背心有空位放置委任證，但只有部份警員展示。

民權觀察質疑，警方行動指揮官是否默許或曾指示前線警員前晚執勤時，可不遵循《警察通例》相關要求。他們又注意到便衣警員執勤時未展示委任證，引起警民言語爭執及令現場氣氛緊張，認為警方有責任確保前線警員在執勤期間展示委任證或警員編號。警方回覆《蘋果》查詢時僅重覆《警察通例》有關委任證的條文，未有回應便衣警說法及背心遮蓋警員編號有否違例、有否默許或曾指示不戴委任證等查詢。

■記者羅繼盛

上一則
上一則
良心的士司機：撐呢班後生

下一則
下一則
醉漢扯少女口罩 群警袖手

無辜女路人：唔再信佢哋有良知
記協譴責暴警施襲阻採訪
良心的士司機：撐呢班後生
醉漢扯少女口罩 群警袖手
阻示威者退場 躁警自製亂局
四大元老促張宇人辭行會
田北俊斥葉劉「喺外國被炒好耐」
「林鄭冇晒癮」 估計中央不准辭職
撐反送中 北京10民眾遭當局恐嚇
浸大校長：應了解青年為何憤怒
聯合國演說 何韻詩：兩制瀕滅亡
躁婦圖打「暢遊屯公」巿民
跪地護士悼輕生青年 籲特赦示威者
周末「光復上水」 石湖墟遊行
西九站「解封」 店員斥警過敏
救心輔導熱線亂診亂治
求助者倘違法 表格列明報警
毆打群眾 襲擊記者 恫嚇途人 警察瘋了

Eason